% ---------------------------------------------------------------------------- %
\chapter{Aprendizagem por Reforço}
\label{chap:aprendizagem}
% ---------------------------------------------------------------------------- %
    A maioria dos métodos de aprendizado de máquina se baseia em ensinar ao
    aprendiz quais ações tomar através de exemplos que relacionam situações a
    comportamentos ``corretos'' \cite{sutton}. Em contraste a essa abordagem,
    pela Aprendizagem por Reforço (\emph{Reinforcement Learning}, ou apenas RL),
    o aprendiz descobre quais ações são as mais vantajosas ao experimentá-las
    enquanto interage com o ambiente.

    Dada a enorme quantidade de situações distintas possivelmente presentes em
    uma corrida, elaborar um bom conjunto de exemplos seria tão dispendioso a
    ponto de ser inviável.  Além disso, definir tais exemplos exige que já se
    conheça a melhor ação para cada circunstância, mas em nosso caso é essa
    relação que desejamos descobrir.

    Por essa razão, adotamos Aprendizagem por Reforço neste projeto e essa
    técnica é o tema deste capítulo. Na primeira seção, introduzimos os
    conceitos fundamentais sobre RL, apresentando as principais terminologias, a
    relação entre RL e Processos de Decisão de Markov e encerrando com noções de
    Aprendizagem por Diferença Temporal. Na seção seguinte, abordamos o
    algoritmo \emph{$Q$-Learning} e, por fim, concluímos o capítulo tratando
    brevemente sobre os Traços de Elegibilidade.


% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{Conceitos fundamentais}
    Intuitivamente, o processo de aprendizado natural envolve as seguintes
    etapas: $(i)$ realizar uma ação para interagir com o ambiente; $(ii)$
    avaliar as consequências; $(iii)$ melhorar a tomada de decisão; e $(iv)$
    repetir esses passos até se conseguir um resultado satisfatório. Por
    exemplo, para aprender a acertar uma flecha no alvo usando um arco, um
    iniciante geralmente atira a primeira vez, verifica o quanto e em qual
    direção a flecha ficou afastada do centro do alvo, estima o quanto precisa
    mudar o posicionamento do arco e a força na corda e, em seguida, executa
    novas tentativas.

    Esses aspectos de \textbf{tentativa e erro} e busca por \textbf{recompensa a
    longo prazo} estão enraizados na Aprendizagem por Reforço, sendo essas as
    características mais importantes e que mais distinguem esse método de
    aprendizagem de máquina dos demais\cite{sutton}. Uma forma conveniente de
    introduzir o tema é definindo a terminologia de seus principais componentes:

    \begin{description}
        \item[Agente:] \hfill \\
            É a entidade que está tentando aprender algo. O agente tem de ser
            capaz de realizar ações e observar (total ou parcialmente) o estado
            do ambiente. No nosso caso, o piloto virtual é o agente;

        \item[Ambiente:] \hfill \\
            Tudo com o que se interage, mas que não é o agente;

        \item[Ações:] \hfill \\
            São as diferentes formas de como o agente pode interagir com o
            ambiente. Por exemplo, acelerar, frear e virar o volante;

        \item[Estados:] \hfill \\
            São os indicadores da situação na qual o agente se encontra em dado
            instante. Cada estado pode ser determinado por um conjunto de
            características. Em nosso contexto, mas com um cenário muito
            simplificado, poderíamos considerar o estado do carro apenas como um
            par \emph{velocidade} e \emph{tipo de trecho} no qual se está.

        \item[Política:] \hfill \\
            É a função que mapeia estados a ações. Isto é, para cada estado
            possível, a política indica qual ação deve ser tomada. É a politica
            que determina o comportamento do agente. Seguindo com os exemplos,
            se o estado do carro fosse o par ``$200km/h$'' e ``curva fechada'', a
            política poderia indicar ``frear'' como ação a ser executada;

        \item[Recompensa\footnotemark:] \hfill \\
            Quando o agente realiza uma ação, pode lhe ser dada uma recompensa
            de acordo com o efeito causado, isto é, de acordo com o estado ao
            qual se chega. Por exemplo, se o carro sair da pista, seria
            interessante atribuir uma recompensa negativa (punição) para a ação
            responsável por isso;
            \footnotetext{
                No processo de aprendizagem, cada ``recompensa'' pode ser
                positiva, negativa ou até mesmo nula. Portanto, é preciso ter
                cautela para não interpretar essa palavra apenas com seu
                significado favorável. Em contrapartida, a palavra ``punição''
                sempre está associada a recompensas estritamente negativas.
            }

        \item[Função Valor:] \hfill \\
            Indica o quanto se espera ganhar a partir de um dado estado. Assim,
            é possível tomar decisões que envolvem a escolha de ações com baixa
            recompensa imediata mas proporcionam grande ganho no futuro.
            Continuando com os exemplos contextualizados, digamos que sair da
            pista gere uma punição, porém chegar em primeiro lugar tenha grande
            recompensa. Então, talvez a função valor indique que sair da pista e
            cortar a curva seja vantajoso caso isso garanta a vitória.
    \end{description}

    Ter um agente atuante na busca pelo melhor comportamento é um aspecto de
    distinção da RL em relação a outras técnicas, sendo que os métodos mais
    empregados nas pesquisas em aprendizado de máquina são baseados em
    \textbf{aprendizado supervisionado} \cite{sutton}. Nesse modelo, é preciso
    se ter um supervisor externo com total conhecimento sobre a tarefa a ser
    cumprida a fim de se produzir um conjunto de exemplos. Cada exemplo é um par
    de \emph{entrada} e \emph{saída}, sendo que a entrada é um sinal de
    informações que o agente poderia receber e a saída é a resposta que se
    espera que o agente devolva perante àquela entrada.

    No aprendizado supervisionado portanto, o agente recebe passivamente um
    conjunto de dados de treinamento e é só depois dessa exposição a exemplos
    que ele pode ser usado para tomar decisões. Com isso, as fases de
    treinamento e de aplicação são muito bem delineadas e não se misturam.
    Contudo, diferentemente dos métodos supervisionados, na Aprendizagem por
    Reforço o agente precisa coletar informações durante a execução das ações,
    interagindo ativamente com o ambiente. Em resposta a cada ação, o agente
    recebe o estado em que se encontra e uma recompensa. Dessa forma, as fases
    de treinamento e aplicação se mesclam em uma só \cite{mohri}.

    Uma vez que o objetivo do agente é maximizar sua recompensa total acumulada,
    seria intuitivo definir a política simplesmente como ``escolha a ação de
    maior valor esperado''. Mas para conseguir descobrir quão boa é uma ação a
    longo prazo, antes é preciso executá-la e avaliar seu resultado. Ou seja, se
    o agente sempre escolher as ações que já conhece e sabe que dão boas
    recompensas, ele nunca descobrirá se outras ações são melhores. Em
    contrapartida, se a escolha sempre for feita visando a busca de novas
    informações, a recompensa acumulada tende a não ser tão grande quanto
    poderia. Esse é o dilema da busca por novas descobertas contra o
    aproveitamento do que já se sabe (\emph{exploration-exploitation)}. Para o
    agente ter sucesso, é preciso balancear esses dois objetivos conflitantes.
    Uma das formas de conseguir isso é adotar uma política
    \textbf{$\varepsilon$-gulosa}: com probabilidade $\varepsilon$, se escolhe
    uma ação aleatória e, com probabilidade $1 - \varepsilon$, se escolhe a ação
    de maior valor esperado (decisão gulosa).

    No geral, a rotina de aprendizagem de um agente se baseia em: verificar o
    estado atual; consultar a política; executar a ação indicada pela política;
    verificar o novo estado; e, por fim, atualizar o valor da recompensa da ação
    realizada. Na prática, isso significa que o agente precisa armazenar a
    relação entre estado-ação e a recompensa. O método para fazer esse
    armazenamento, bem como a atualização dos dados, será apresentado nas seções
    seguintes.


    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection{Processo de Decisão de Markov}
        É recorrente modelar o ambiente de aprendizagem e as interações feitas
        nele como um Processo de Decisão de Markov (\emph{Markov Decision
        Process}, ou apenas MDP). Em particular, a maioria dos problemas de RL
        são modelados como MPDs finitos, isto é, com espaços de estado e ação
        finitos e discretos \cite{sutton}. A definição de um MDP é dada pela
        quina $(S, A, P_{sa}, R, \gamma)$.

        \begin{description}[labelindent=\parindent, leftmargin=2.85\parindent,%
                            labelwidth=2.3em]
            \item[$S$ :] É o conjunto de estados;

            \item[$A$ :] É o conjunto de ações;

            \item[$P_{sa}$ :] É a distribuição da probabilidade de transição de
                estados. Assim, $P_{sa}(s') \geq 0$ é a probabilidade de se
                chegar ao estado $s'$ a partir de $s$, executando a ação $a$;

            \item[$R$ :] É a função de recompensa imediata, que associa cada
                estado a um valor tal que $R: S \mapsto \mathbb{R}$;

            \item[$\gamma$ :] É o \emph{fator de desconto}, indicando a
                atenuação que o valor de recompensas futuras recebe por ser
                avaliado no tempo presente, sendo que $\gamma \in [0,1]$.
        \end{description}

        Esse modelo atende à \emph{Propriedade de Markov}, pois tanto a escolha
        da próxima ação a ser tomada quanto a recompensa a ser recebida dependem
        apenas da informação do estado atual. Com isso em mãos, vamos supor que
        um agente tenha partido do estado inicial $s_0$ e percorrido o seguinte
        ``caminho'':

        \vspace{1em}
        %$\hspace{2.23em}s_0 \hspace{3.34em}s_1 \hspace{3.78em}s_2
        % \hspace{3.78em}s_3 \hspace{1.45em}\dots$
        $s_0 \hspace{3em}s_1 \hspace{3em}s_2 \hspace{3em}s_3 \hspace{2em}\dots$
        %$s_0\ s_1\ s_2\ s_3\ \dots$
        \vspace{1em}

        Para avaliar quão bem esse agente cumpriu sua tarefa, podemos adotar
        como medida de desempenho as recompensas recebidas ao longo da jornada.
        Assim, sua recompensa total acumulada seria dada pela soma:

        \vspace{1em}
        %$\hspace{1.07em}R(s_0) + \hspace{0.58em}R(s_1) + \ \ \ R(s_2) +
        % \ \ \ R(s_3) + \dots$
        $R(s_0) + R(s_1) + R(s_2) + R(s_3) + \dots$
        \vspace{1em}

        Agora, supondo que o agente esteja em $s_0$ e planejando qual sequência
        de ações tomar, há um certo grau de incerteza sobre as recompensas
        futuras. Quanto mais distante do presente for a ação, menor será o
        \emph{valor percebido} de sua recompensa por conta dessa incerteza. Para
        essa ponderação, usamos o \textbf{fator de desconto} $\gamma$. Assim, a
        estimativa da soma de recompensas fica:

        \vspace{1em}
        %$\hspace{1.08em}R(s_0) + \gamma R(s_1) + \gamma^2 R(s_2) +
        % \gamma^3 R(s_3) + \dots$
        $R(s_0) + \gamma R(s_1) + \gamma^2 R(s_2) + \gamma^3 R(s_3) + \dots$
        \vspace{1em}

        Portanto, o objetivo do agente é encontrar uma política $\pi:S \mapsto A$
        a qual escolha um conjunto de ações $(a_0, a_1, a_2, \dots)$ tal que se
        tenha a maior expectativa de ganho. Em outras palavras, deseja-se
        maximizar a esperança da recompensa total acumulada.:

        \vspace{1em}
        $E\left[R(s_0) + \gamma R(s_1) + \gamma^2 R(s_2) + \gamma^3 R(s_3) +
                \dots\right]$
        \vspace{1em}

        A sequência anterior de etapas é apenas uma construção informal para
        ilustrar como é possível associar um valor a cada estado tendo como base
        a recompensa que se pode conseguir a partir dele. Na literatura
        \cite{mohri}, essa associação é apresentada como a \textbf{função valor}
        $V^{\pi}(s)$, descrita na Equação \eqref{eq:valueFunction}. A função
        valor é interpretada como a recompensa total esperada partindo do estado
        $s \in S$.
        
        Vale notar que há na equação um pequeno abuso de notação para indicar
        que a escolha de ações é feita seguindo a política $\pi$. Além disso,
        embora a teoria de MDPs se estenda a espaços de estados e ações
        contínuos, frequentemente sua aplicação é feita em contextos discretos,
        como no caso deste projeto. Assim sendo, é razoável enxergar $V$ como um
        vetor com tantas posições quanto o número de estados.
        \begin{equation}
            \label{eq:valueFunction}
            V^{\pi} = E\left[\ \sum_{t=0} \gamma^t R(s_t)\ \ |\ \pi, \ s_0 = s\
                       \right]
        \end{equation}

        \vspace{0.5em}%
        O fato da função valor satisfazer algumas relações recursivas
        particulares é uma propriedade fundamental para a Aprendizagem por
        Reforço \cite{sutton}. Dessas relações, a \emph{Equação de Bellman}
        descrita na Equação \eqref{eq:bellman} é aquela que alicerça a principal
        técnica de aprendizagem usada neste trabalho, o $Q$-\emph{Learning},
        apresentada mais adiante neste mesmo capítulo.
        \begin{equation}
            \label{eq:bellman}
            V^{\pi}(s) = R(s) + \gamma \displaystyle\sum_{s'} P_{s\pi(s)}(s')
                         V^{\pi}(s')
        \end{equation}

        Onde,
        \begin{description}[labelindent=2\parindent, leftmargin=5.85\parindent,
                            labelwidth=5.25em]
            \item[$R(s)$ :] É a recompensa imediata por chegar ao estado $s$;

            \item[$P_{s\pi(s)}(s')$ :] É a probabilidade de chegar em cada $s'$
                a partir de $s$, seguindo a política $\pi$, lembrando que
                $\pi(s)$ devolve uma ação;

            \item[$V^{\pi}(s')$ :] É o valor esperado de cada $s'$;
        \end{description}

        Com a Equação \eqref{eq:bellman} e dada uma política fixa, se consegue
        calcular o valor esperado de cada estado através de um sistema linear
        com $n$ equações e $n$ incógnitas, sendo $n$ o número de estados
        distintos. Nessa linha de raciocínio, um próximo passo seria buscar o
        maior valor esperado possível de cada estado, considerando todas as
        políticas permitidas ao problema. Esse seria o \textbf{valor ótimo}
        $V^*$, tal como definido na Equação \eqref{eq:vstar}.
        \begin{equation}
            \label{eq:vstar}
            V^*(s) = \mmax_{\pi} V^{\pi}(s)
        \end{equation}

        Consequentemente, pode-se adaptar a \emph{Equação de Bellman} resultando
        em uma versão alternativa para $V^*$, como visto na Equação
        \eqref{eq:bellmanMax}.
        \begin{equation}
            \label{eq:bellmanMax}
            V^*(s) = R(s) + \gamma \mmax_{a} \displaystyle\sum_{s'}
                     P_{sa}(s') V^*(s')
        \end{equation}

        Tendo calculado todos os valores de $V^*(s)$ para cada estado $s$, é
        possível determinar qual estado vizinho possui a maior esperança de
        recompensa. Portanto, podemos construir uma política que sempre devolve
        a ação que leva ao estado vizinho de maior valor. Essa seria uma
        \textbf{política ótima}, simbolizada por $\pi^*$, e seguiria a Equação
        \eqref{eq:piStar}.

        \begin{equation}
            \label{eq:piStar}
            \pi^*(s) = \argmax_{a} \displaystyle\sum_{s'} P_{sa}(s') V^*(s')
        \end{equation}

        Contudo, a Equação \eqref{eq:bellmanMax} não é linear por conta do
        operador $\mmax$. Além dessa questão, essa sequência lógica nos
        conduziria a avaliar todas as possíveis políticas a fim de encontrar
        $\pi^*$, o que claramente é inviável. Por conta disso, uma forma de
        solucionar o problema é usar um método iterativo para calcular os
        valores de $V(s)$ de modo a aproximá-los a $V^*(s)$ e, por consequência,
        chegar a $\pi^*$.

        Esse método é chamado de \emph{value iteration} (iteração de valor) e
        está descrito no Algoritmo \ref{alg:valueIteration}. O valor de cada
        estado é seguidamente sobrescrito de acordo com a Equação
        \eqref{eq:bellmanMax}. Como $V^*(s)$ satisfaz a \emph{Equação de
        Bellman}, é provado que a sequência de iterações faz qualquer $V$
        arbitrariamente escolhido convergir para $V^*$ \cite{mohri}. As
        iterações são repetidas até que algum indicador de convergência seja
        satisfeito. É possível impor um número máximo de repetições, porém uma
        forma simples de avaliar a convergência é verificar a maior alteração
        feita em $V$ durante cada iteração e comparar essa medida com um valor
        limite. Se nenhuma mudança foi maior que esse limite, então pode-se
        assumir que houve convergência.

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{ParaCada}{para cada}{faça}{fim}
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}
            \SetKwData{V}{$V$}

            \SetKwFunction{VI}{valueIteration}
            \SetKwFunction{init}{inicializa}

            \Fn{\VI{}}{
                \comment{Atribui valores arbitrários a cada posição de \V.}
                \init{\V}\\
                \Enqto{não houve convergência}{
                    \ParaCada{$s \in S$}{
                        $V^*(s) \gets R(s) + \gamma \mmax_{a} \displaystyle\sum_{s'}
                                      P_{sa}(s') V^*(s')$\\
                    }
                }
            }

            \caption{Método iterativo para calcular $V^*$.}
            \label{alg:valueIteration}
        \end{algorithm}

        Embora a iteração de valor seja simples e efetiva, ela depende
        fortemente de se conhecer a distribuição de probabilidades $P_{sa}$ de
        transição entre estados. Em outras palavras, é necessário ter um modelo
        preciso de como o ambiente se comporta. Essa é uma suposição muito forte
        e difícil de atender quando se lida com aplicações reais ou simulações
        próximas à realidade. Por esse motivo, o cálculo iterativo de $V$
        precisa se estendido de modo a perder essa dependência. Isso será
        tratado na próxima seção.


    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \vspace{1em}%
    \subsection{Aprendizado por Diferença Temporal}
        Em vários cenários reais, ou que simulam a realidade como em nosso caso,
        a distribuição de probabilidades de transição entre estados $P_{sa}$ é
        muito complexa, ou muito grande, ou simplesmente completamente
        desconhecida. Por qualquer que seja o motivo, é comum não ser proveitoso
        tentar definir $P_{sa}$.
        
        Nesses casos, uma alternativa para o cálculo das estimativas $V(s)$ de
        valor de cada estado é o conceito de Aprendizagem por Diferença Temporal
        (\emph{Temporal Difference Learning}, ou apenas TD). Essa abordagem
        consiste em calcular a diferença de valores entre dois estados visitados
        consecutivamente e usar essa variação para atualizar $V$. A operação de
        atualização de $V(s)$ com base no valor do estado seguinte $s'$ está
        descrita mais precisamente na Equação \eqref{eq:tdValue}.

        \begin{align}
            \label{eq:tdValue}
            V(s) &\gets (1 - \alpha) V(s) + \alpha \left[ r + \gamma V(s')
                  \right] \nonumber\\
                 &= V(s) + \alpha \underbrace{\left[ r + \gamma V(s') - V(s)
                    \right]}_{\mathclap{\text{diferença temporal dos valores de
                                              $V$}}}
        \end{align}

        O termo $\alpha$ representa a \textbf{taxa de aprendizado}, sendo
        normalmente $0 \leq \alpha \leq 1$. Quanto maior for essa taxa, mais
        peso é dado às experiências recém adquiridas. Já para pequenos valores
        de $\alpha$, menos o aprendizado recente afeta o ``conhecimento''
        acumulado. Quando $\alpha = 0$, o aprendizado cessa completamente. Esse
        valor não precisa ser fixo e uma técnica utilizada é diminuí-lo
        gradualmente. Assim, a Equação \eqref{eq:tdValue} serve de base para o
        Algoritmo \ref{alg:TDL}, usualmente denominado $TD(0)$.

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
            \SetKw{Devolva}{devolva}
            \SetKw{E}{e}
            \SetKw{Ou}{ou}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

            \SetKwData{V}{$V$}
            \SetKwData{reward}{$r$}
            \SetKwData{state}{$s$}
            \SetKwData{nextState}{$s'$}
            \SetKwData{action}{$a$}

            \SetKwFunction{TD}{TD-Learning}
            \SetKwFunction{init}{inicializa}
            \SetKwFunction{getAction}{executeAção}
            \SetKwFunction{getState}{verificaEstado}
            \SetKwFunction{getReward}{pegaRecompensa}
            \SetKwFunction{takeAction}{realizaAção}

            \Fn{\TD{}}{
                \comment{Inicializa \V com valores arbitrários.}
                \init{\V}\\
                \Para{cada episódio}{
                    \state \gets \getState{}\\
                    \Para{cada passo do episódio}{
                        \BlankLine
                        \comment{Escolha uma ação seguindo a política $\pi$.}
                        \action \gets $\pi(\state)$\\

                        \BlankLine
                        \comment{Realize a ação e observe as consequências.}
                        \takeAction{\action}\\
                        \nextState \gets \getState{}\\
                        \reward \gets \getReward{\nextState}\\

                        \BlankLine
                        \comment{Atualiza \V com base no valor do estado alcançado.}
                        $V(\state)\ \gets\ V(\state) + \alpha \left[ \reward +
                                    \gamma V(\nextState) - V(\state) \right]$\\
                        \state \gets \nextState\\
                    }
                }
            }

            \caption{Aprendizagem por diferença temporal.}
            \label{alg:TDL}
        \end{algorithm}

        Da mesma forma que o método de iteração por valor, novamente a
        inicialização de $V$ pode ser arbitrária. Porém, o TD não itera por
        todos os estados, mas sim por passos em cada episódio\footnote{
            Dá-se o nome \emph{episódio} para cada ciclo de aprendizagem. Um
            episódio se encerra quando o agente atinge algum estado terminal do
            ambiente, interrompendo o processo de interação.
        }. Por meio do método \textfunc{verificaEstado()}, o agente observa em
        qual estado se encontra e indica ao ambiente sua reação através de
        \textfunc{realizaAção($a$)}, sendo $a$ a ação dada pela política $\pi$.
        Cada estado pode estar associado a uma recompensa e essa verificação é
        feita por \textfunc{pegaRecompensa()}.

% A partir disso, se derivam técnicas iterativas para buscar a melhor política,
% como o bem conhecido SARSA \cite{sutton} e o Q-Learning \cite{watkins}.
% A diferença entre eles é que o primeiro é on-policy e o segundo é off-policy.
% Escolhemos o Q-Learning porque sim e mais detalhes dele são apresentados na
% proxima seção.



% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{$Q$-\emph{Learning}}
    Vimos que a função valor associa estados a valores. Entretanto, esse
    conceito pode ser ampliado de maneira a não considerar como entrada apenas o
    estado, mas sim um par estado-ação. Com essa alteração, temos então a função
    $Q(s, a)$, a qual indica a esperança de recompensa total por realizar a
    ação $a$ no estado $s$.

    O emprego da função $Q$ em conjunto da abstração de \emph{aprendizagem por
    diferença temporal} é a essência do \emph{$Q$-Learning} \cite{watkins}, que
    é a técnica ao redor da qual este projeto foi elaborado. A principal mudança
    que o \emph{$Q$-Learning} (ou simplesmente QL) introduz em relação ao TD
    está no passo de atualização dos valores de $Q$, pois é nesse ponto onde
    acontece o aprendizado.

    A sequência de operações para a atualização de $Q$ acontece da maneira
    descrita a seguir: Em determinado instante, o agente está em um estado $s$.
    Escolhe-se a ação $a$ a partir da política em uso. Após a execução de $a$, o
    agente chega ao estado $s'$ e avalia quão boa é sua situação, recebendo
    portanto a recompensa $r'$. A atualização da estimativa de valor do par
    $(s, a)$ é feita então com base no maior ganho estimado que se pode
    conseguir a partir de $s'$. Os passos acima são descritos mais formalmente
    pelo Algoritmo \ref{alg:QL} e a atualização de $Q$ segue a regra
    \eqref{eq:q_update}.

    \begin{equation}
        \label{eq:q_update}
        Q(s, a) \gets Q(s, a) + \alpha \left[ r' + \gamma \mmax_{a'}
                      Q(s', a') - Q(s, a) \right]
    \end{equation}

    \vspace{1em}%
    Lembrando que $\alpha$ é a taxa de aprendizado, vista no TD. Já o parâmetro
    $\gamma$ é o \textbf{fator de desconto}, escolhido usualmente tal que
    $0 \leq \gamma < 1$. Esse fator indica quanto peso se dá a expectativa de
    recompensa futura em relação à recompensa atual. Para $\gamma = 0$, diz-se
    que o agente é míope, pois o ganho a longo prazo passa a ser ignorado. Por
    outro lado, quanto mais próximo de $1$ está o fator, menos a recompensa
    momentânea influencia na construção da política.

    \vspace{1em}%
    \begin{algorithm}[]
        \SetAlgoNoLine
        \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
        \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
        \SetKw{Devolva}{devolva}
        \SetKw{E}{e}
        \SetKw{Ou}{ou}

        \SetCommentSty{textit}
        \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

        \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

        \SetKwData{Q}{$Q$}
        \SetKwData{reward}{$r$}
        \SetKwData{state}{$s$}
        \SetKwData{nextState}{$s'$}
        \SetKwData{action}{$a$}

        \SetKwFunction{QL}{\Q-Learning}
        \SetKwFunction{init}{inicializa}
        \SetKwFunction{getAction}{escolhaAção}
        \SetKwFunction{getState}{verificaEstado}
        \SetKwFunction{getReward}{pegaRecompensa}
        \SetKwFunction{takeAction}{realizaAção}

        \Fn{\QL{}}{
            \comment{Inicializa \Q com valores arbitrários.}
            \init{\Q}\\
            \Para{cada episódio}{
                \state \gets \getState{}\\
                \Para{cada passo do episódio}{
                    \BlankLine
                    \comment{Escolha uma ação com base na política
                             (e.g. $\varepsilon$-gulosa)}
                    \action \gets \getAction{\state}\\

                    \BlankLine
                    \comment{Realize a ação e observe as consequências.}
                    \takeAction{\action}\\
                    \nextState \gets \getState{}\\
                    \reward \gets \getReward{\nextState}\\

                    \BlankLine
                    \comment{Atualiza a matriz \Q.}
                    $Q(\state, \action)\ \gets\ Q(\state, \action) + \alpha
                     \left[ \reward + \gamma \mmax\limits_{a'} Q(\nextState, a') -
                     Q(\state, \action) \right]$\\
                    \state \gets \nextState\\
                }
            }
        }

        \caption{$Q$-\emph{Learning}.}
        \label{alg:QL}
    \end{algorithm}

    \vspace{1em}%
    Pode-se notar pelo Algoritmo \ref{alg:QL} que a melhor ação $a'$ escolhida
    pelo operador  $\mmax$ na linha $10$ não necessariamente será escolhida para
    ser executada na iteração seguinte. Ou seja, a estimativa da função valor
    não está vinculada à política vigente durante o processo de aprendizagem,
    mas sim à comparação entre todas as possíveis ações $a'$. Por essa
    característica, o \emph{$Q$-Learning} é categorizado como sendo um algoritmo
    \emph{off-policy}.

    Com isso, é possível demonstrar que esse algoritmo é capaz de fazer $Q$
    convergir para $Q^*$ através de qualquer política arbitrária, contato que
    garantidamente se visite todos os possíveis pares $(s, a)$ infinitas vezes
    \cite{mohri}. Na prática, evidentemente essa condição nunca é satisfeita.
    Assim, uma opção recorrentemente usada nos problemas de Aprendizagem por
    Reforço é adotar uma política \textbf{$\varepsilon$-gulosa}, mencionada
    anteriormente, de modo a tentar assegurar que o processo não se prenda a
    máximos locais.

    A título de completude de informação, vale mencionar que também existem
    algoritmos ditos \emph{on-policy}. Neles, os valores de $Q$ são atualizados
    levando em conta o valor da ação escolhida pela política. O representante
    mais renomado desse grupo de algoritmos é o SARSA \cite{rummery}
    (originalmente chamado de \emph{$Q$-Learning modificado} e posteriormente
    rebatizado
    \cite{sutton2}). Apesar de muito semelhante ao QL, o agente baseado no SARSA
    tende a apresentar um comportamento mais cauteloso por conta de seu processo
    de aprendizado considerar a política em uso, a qual pode tomar decisões
    ótimas mas eventualmente também faz escolhas exploratórias. Em
    contrapartida, o \emph{$Q$-Learning} sempre altera $Q$ em função da melhor
    escolha, mesmo que ela não seja seguida durante a execução.

    Para ilustrar melhor essa diferença, vamos imaginar que ambos métodos
    estejam seguindo uma política $\varepsilon$-gulosa com $\varepsilon = 1$,
    fazendo todas as ações serem escolhidas por sorteio. Nesse caso, os agentes
    de ambos os algoritmos se comportariam aleatoriamente, porém o SARSA estaria
    calculando a estimativa de valor da política aleatória enquanto o os
    cálculos de QL ainda estariam estimando $Q^*$.


% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{Traços de Elegibilidade}
    Pela própria formulação do processo de Aprendizagem por Diferença Temporal,
    é evidente que, embora o agente construa uma ampla perspectiva em relação ao
    futuro por meio das estimativas de recompensa a longo prazo, a visão sobre
    o passado é extremamente limitada. Mais precisamente, essa visão é tão curta
    a ponto de entender que a causa de se estar no estado atual é exclusivamente
    relacionada ao estado-ação imediatamente anterior. Em alguns domínios de
    aplicação, isso é perfeitamente razoável, como no caso de busca de caminhos
    por um ambiente de posições discretas. Contudo, em cenários onde existam
    efeitos mais duradouros, como inércia por exemplo, nem sempre a última ação
    executada é a única responsável pela situação atual.

    Para ilustrar melhor como a tarefa de pilotar um carro se enquadra nesse
    cenário complexo, vamos imaginar a seguinte situação: o piloto percorre toda
    a extensão de uma reta com aceleração máxima e, ao entrar na curva em
    sequência, ele pisa no freio mas mesmo assim o carro sai da pista.
    Certamente a última ação realizada antes do acidente, pisar no freio, não
    deveria receber punição, pois a real causa do acidente foi não ter acelerado
    no fim da reta em vez de frear. Ou seja, seguindo o TD como visto
    anteriormente, além da ação errada receber a punição, nem mesmo parte dessa
    punição seria para a ação mal escolhida.

    Uma forma de contornar essa falta de ``memória'' é criar alguma espécie de
    histórico de modo que frações das recompensas de eventos chave sejam
    repassadas não só para a última ação escolhida, mas também para as
    anteriores. Os \textbf{traços de elegibilidade} (\emph{eligibility traces},
    ou apenas ETs) são um mecanismo para
    cumprir esse papel. No traço, os pares estado-ação associados ao evento em
    questão são marcados como elegíveis para serem influenciados pelas
    atualizações do passo de aprendizado.

    Praticamente toda técnica baseada em TD pode ser combinada com ETs,
    produzindo assim um método mais genérico e tornando o aprendizado mais
    eficiente \cite{sutton}. Na literatura os ETs são apresentados como uma
    estrutura paralela à representação de $Q$, sendo que cada par $(s, a)$ está
    relacionado a um indicador de elegibilidade. Cada vez que algum evento de
    interesse acontece, esse indicador é então incrementado. Quando um estado
    terminal é atingido, por exemplo, apenas os pares elegíveis são
    responsabilizados recebendo os créditos ou punições pelo ocorrido.

    Essa foi apenas uma visão geral sobre o conceito de traços de
    elegibilidade. Não nos aprofundaremos em detalhes mais técnicos neste
    capítulo, pois a forma canônica do uso de traços é um método simplista
    demais para lidar com as necessidades de nosso piloto virtual. Por conta
    desse fato, embora tenhamos nos inspirado na essência dos ETs, nossa
    adaptação exigiu alterações tão consideráveis que nos afastamos da estrutura
    convencional de integração dos traços a Aprendizagem por Reforço. Assim
    sendo, deixamos para o Capítulo \ref{chap:piloto} o tratamento das
    particularidades de nossa abordagem e o algoritmo para sua aplicação.


%% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\section{Aprendendo a dirigir}
%    Como vimos nas sessões anteriores, o \emph{TORCS} nos fornece um ambiente
%    com o qual interagir, um carro para ser o agente, sensores (Tabela
%    \ref{tab:sensors}) para descobrir o estado atual e atuadores (Tabela
%    \ref{tab:effectors}) para executar ações. Além disso, o \emph{$Q$-Learning}
%    nos dá embasamento para criar um mecanismo de aprendizagem. Ou seja, temos
%    todos os elementos para desenvolver um piloto autônomo. Isso nos permite
%    fazer um paralelo entre o carro do \emph{TORCS} e um robô, ou até mesmo
%    considerá-lo uma versão simulada de um dos veículos do \emph{DARPA Grand
%    Challenge}.
%
%    Agora é preciso organizar todos esses componentes de modo a construir um
%    agente ``inteligente''. Assim, para modelar o problema, definimos os espaços
%    de ações e estados. As variáveis que formam o espaço de ações são:
%    \begin{itemize}
%        \item \textbf{Volante:} com valores entre $-1$ e $1$, sendo $-1$ para
%            esterçar totalmente à esquerda e $1$ totalmente à direita;
%        \item \textbf{Acelerador:} com valores entre $0$ e $1$;
%        \item \textbf{Freio:} com valores entre $0$ e $1$.
%    \end{itemize}
%
%    Apesar de inicialmente julgarmos interessante o agente gerenciar também a
%    escolha das marchas, optamos por criar um sistema de troca automática com
%    base na quantidade de rotações por minuto do motor. Assim o controlador não
%    precisa gerenciar essa tarefa.
%
%    Para definir os estados, nem todas as informações disponíveis precisam ser
%    usadas. Por esse motivo, escolhemos apenas os dados mais significativos:
%    \begin{itemize}
%        \item\textbf{Velocidade:} fornecida pelo sensor speedX;
%        \item\textbf{Distância à lateral da pista:} fornecida pelo sensor
%            trackPos;
%        \item\textbf{Ângulo do carro em relação à pista:} fornecido pelo sensor
%            angle;
%        \item\textbf{Tipo de trecho atual:} indicado pela classificação da
%            primeira volta;
%        \item\textbf{Distância até o fim do trecho:} calculada com base nas
%            informações sobre os trechos e o sensor distFromStart.
%    \end{itemize}
%
%    Além disso, provavelmente seria benéfico considerar também o tipo do próximo
%    trecho, favorecendo a preparação para o que vem à frente. Contudo preferimos
%    deixar a lista acima com apenas o essencial para o agente entender onde está
%    e qual o seu posicionamento.
%
%    Para estimular o piloto a andar rápido, a cada passo do aprendizado (ou
%    iteração da simulação), é dada recompensa de $-1$ e, ao terminar cada volta,
%    a recompensa é $0$. Assim, como não sabemos ao certo quais são as ações que
%    culminam em baixos tempos de volta para poder premiá-las, simplesmente
%    punimos todas as ações que não levam imediatamente ao fim do episódio. Dessa
%    forma, as ações boas são interpretadas na verdade como as ``menos piores''.
%
%
%    % ------------------------------------------------------------------------ %
%    \subsection{Maldição da dimensionalidade}
%        É fácil de se notar que todas as variáveis envolvendo os estados e
%        ações são contínuas, exceto pelos tipos de trecho. Com isso, surge um
%        problema para a construção do piloto virtual: a implementação usual do
%        \emph{$Q$-Learning}, chamada de \emph{tabular} por usar uma matriz para
%        representar $Q$, não pode ser usada pois claramente uma tabela não
%        conseguiria cobrir todas as possibilidades de valores reais. Assim,
%        seria preciso discretizar esses valores.
%
%        Isso, nos leva à chamada \emph{maldição da dimensionalidade}. Adotando
%        uma discretização com granularidade média, por exemplo, considerando $20$
%        posições diferentes para o volante, conseguimos estimar a quantidade de
%        memória necessária para armazenar $Q$. Teríamos aproximadamente $400$
%        ações diferentes e $5.850.000$ estados, totalizando por volta $2,3$ trilhões
%        combinações. Desse modo só a matriz de $Q$ usaria praticamente $1,21$ TB
%        (\emph{tera bytes}). Isso sem dúvida inviabiliza completamente esse tipo
%        de solução.
%
%        Existe na literatura algumas formas de se lidar com esse problema de
%        discretização, tais como o uso de \emph{tile coding} \cite{sutton},
%        entre outros. Porém, nenhum dos métodos é capaz de fazer uma redução
%        aceitável para uma combinação tão grande de ações e estados. Por esse
%        motivo, é preciso pesquisar por técnicas não tabulares para manegar
%        espaços contínuos no aprendizado.
%
%
%    % ------------------------------------------------------------------------ %
%    \subsection{Problema do autorama}
%        Nossa busca preliminar sobre formas de usar ações e estados contínuos no
%        Aprendizado por Reforço nos mostrou que não há adaptações simples para
%        esse tipo de alteração \cite{doya, andrew}. Os métodos são complexos e
%        demandam certo esforço para sua compreensão.
%
%        Assim sendo, decidimos criar uma versão simplificada da tarefa de
%        dirigir o carro a fim de por em prática o \emph{$Q$-Learning} tabular
%        antes de focar no estudo de métodos contínuos. A simplificação consiste
%        em manter o controle do volante do carro a cargo da Equação
%        \eqref{eq:steer2} e atribuir ao agente apenas a tarefa de controlar o
%        acelerador e freio. Ou seja, o carro se manterá ao centro da pista como
%        se estivesse seguindo um trilho e o piloto virtual precisa acelerar o
%        máximo possível, porém sem permitir que o carro saia da pista, da mesma
%        maneira que acontece em um autorama.
%
%        Para esse novo problema, definimos apenas $9$ ações para o agente, as
%        quais representam pisar completamente no acelerador, pisar completamente
%        no freio e $7$ graduações intermediárias. Para os estados, escolhemos as
%        seguintes variáveis:
%        \begin{itemize}
%            \item\textbf{Velocidade:} $20km/h$ ou menos, $60km/h$ ou menos,
%                $120km/h$ ou menos, mais que $120km/h$;
%            \item\textbf{Perto do fim do trecho:} \emph{sim} quando já tiver
%                percorrido mais que $75\%$ do comprimento do trecho, \emph{não}
%                caso contrário;
%            \item\textbf{Tipo do trecho atual:} não diferenciando se as curvas
%                são para a direita ou esquerda;
%            \item\textbf{Tipo do trecho seguinte:} também não diferenciando
%                direita e esquerda;
%        \end{itemize}
%
%        Isso nos dá $512$ estados e um total de $4608$ combinações diferentes entre
%        ações e estados. Segundo nossas estimativas, dessa forma seriam precisos
%        apenas $2MB$ para armazenar $Q$ e é possível atualizar todos os elementos
%        de $Q$ em menos tempo do que a restrição de $10ms$. Ou seja, é
%        perfeitamente viável resolver o problema do autorama usando o
%        \emph{$Q$-Learning} tabular.
%
%        Até o momento da conclusão desse texto, nossa implementação da solução
%        não foi completamente terminada. Os resultados preliminares dos testes
%        mostraram que o piloto virtual teve a tendência de encontrar uma
%        velocidade média segura para correr por toda a pista, em vez de
%        descobrir os trechos onde era possível acelerar mais e os trechos onde
%        era necessário reduzir a velocidade. Esse resultado, embora frustrante,
%        nos motiva a aprimorar o segmentador e revisar a implementação atual,
%        pois assim será possível ter um bom ponto de comparação entre a solução
%        discreta e contínua para o mesmo cenário.
